\documentclass[14pt,xcolor=dvipsnames,presentation,aspectratio=169]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}

% Font
%\usepackage[default]{lato}
%\usepackage{helvet}
%\usepackage[default]{cantarell}
%\usepackage[sfdefault]{biolinum}
%\usepackage{cmbright}
\usepackage[sfdefault,lf]{carlito}
\renewcommand*\oldstylenums[1]{\carlitoOsF #1}


\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{fixltx2e}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage[export]{adjustbox}[2011/08/13]
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usedescriptionitemofwidthas{bl}
\usepackage{ifthen,figlatex,amsmath,amstext,xspace}
\usepackage{boxedminipage,xspace,multicol}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{algorithm2e}
\usepackage{hhline}
\usepackage{multirow}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{fancyvrb}

%\usetheme{Madrid}
%\usecolortheme[named=BrickRed]{structure}

\useoutertheme{default}
\useinnertheme{default}

\setbeamercolor*{frametitle}{fg=orange,bg=white}
\setbeamercolor*{lower separation line head}{bg=DeepSkyBlue4} 
\setbeamercolor*{normal text}{fg=black,bg=white} 
\setbeamercolor*{alerted text}{fg=red} 
\setbeamercolor*{example text}{fg=black} 
%\setbeamercolor*{structure}{fg=black} 
% 
\setbeamercolor*{palette tertiary}{fg=black,bg=black!10} 
\setbeamercolor*{palette quaternary}{fg=black,bg=black!10} 
%
\definecolor{my-light-blue}{HTML}{D3DCEC}
\definecolor{my-dark-blue}{HTML}{093A7A}
\definecolor{my-dark-blue2}{HTML}{00688B}
\definecolor{my-light-red}{HTML}{FFBABA}
\definecolor{my-dark-red}{HTML}{D51111}
%\definecolor{my-light-orange}{HTML}{F2B76E}
\definecolor{my-light-orange}{HTML}{FFD8B2}
%\definecolor{my-dark-orange}{HTML}{FFA500}
%\definecolor{my-dark-orange}{HTML}{CF7C00}
\definecolor{my-dark-orange}{HTML}{FE8D00}
\definecolor{my-light-green}{HTML}{BFFFBF}
\definecolor{my-dark-green}{HTML}{00B000}
\definecolor{my-light-grey}{HTML}{E6E6E6}

\setbeamertemplate{blocks}[rounded]
\setbeamercolor{block body}{bg=my-light-orange}
\setbeamercolor{block title}{bg=my-dark-orange,fg=white}
\setbeamercolor{block body alerted}{bg=my-light-red}
\setbeamercolor{block title alerted}{bg=my-dark-red,fg=white}
\setbeamercolor{block body example}{bg=my-light-green}
\setbeamercolor{block title example}{bg=my-dark-green,fg=white}

\setbeamertemplate{footline}[frame number]
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}

% \usepackage[colorlinks=true,citecolor=pdfcitecolor,urlcolor=pdfurlcolor,linkcolor=pdflinkcolor,pdfborder={0 0 0}]{hyperref}

\usepackage[round-precision=3,round-mode=figures,scientific-notation=true]{siunitx}
\usetheme{default}
\date{2023}
\title{Faire du code réutilisable avec Ansible}
\hypersetup{
 pdfauthor={Baptiste Jonglez},
 pdftitle={Ansible},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={},
 pdflang={Francais}}


\begin{document}

\urlstyle{sf}
\let\alert=\structure
\let\epsilon=\varepsilon
\let\leq=\leqslant
\let\geq=\geqslant


\author{Baptiste Jonglez, Antoine Omond}

\maketitle

\begin{frame}{Résumé des épisodes précédents}
\begin{alertblock}{Vu jusqu'ici}
\begin{itemize}
\item \textbf{inventaire}
\item \textbf{tâche}
\item \textbf{module}
\item \textbf{playbook}
\item \textbf{variables}
\item \textbf{facts}
\end{itemize}
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}{Résumé des épisodes précédents}
\begin{alertblock}{Vu jusqu'ici}
\begin{itemize}
\item \textbf{inventaire} : définition des machines gérées par Ansible
\item \textbf{tâche} : action unitaire, appelle un module avec des arguments
\item \textbf{module} : code s'exécutant sur les machines distantes et implémentant une fonctionnalité unitaire
\item \textbf{playbook} : application d'un ensemble de tâches sur un ensemble de machines
\item \textbf{variables} : permet de personnaliser une tâche et rendre le code générique
\item \textbf{facts} : variables collectées automatiquement par Ansible sur les machines gérées
\end{itemize}
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Playbook peu réutilisable}
\begin{Verbatim}[fontsize=\small]
- name: Install time synchronisation client
  hosts: monitoring
  tasks:
  - name: Make sure timesyncd is installed
    ansible.builtin.apt:
      name: systemd-timesyncd
      state: present
  - name: Make sure timesyncd is started on boot
    ansible.builtin.systemd:
      name: systemd-timesyncd.service
      state: started
      enabled: true
\end{Verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}{Nouveau concept : le rôle}
\begin{exampleblock}{Rôle}
\begin{itemize}
\item ensemble de \textbf{tâches} remplissant un but précis
\item paramétrable par des \textbf{variables}
\item peut contenir des templates, des variables par défaut...
\item réutilisable et distribuable !
\item rend aussi les playbooks plus lisibles
\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Playbook appelant des rôles}
\begin{Verbatim}[fontsize=\small]
- name: Setup servers
  hosts: all
  roles:
    - setup_time_sync
    - setup_security
- name: Install database servers
  hosts: db
  vars:
    mysql_databases: ["app1", "app2"]
  roles:
    - install_mysql
    - setup_mysql
\end{Verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Plusieurs appels au même rôle}
\begin{Verbatim}[fontsize=\small]
- name: Install multiple Go versions
  hosts: all
  vars:
    go_mirror: http://mymirror.example.com/
  roles:
    - role: install_go
      vars:
        go_version: 1.18.5
        go_path: /usr/local/go118
    - role: install_go
      vars:
        go_version: 1.19.2
        go_path: /usr/local/go119
\end{Verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Structure d'un rôle}
\begin{block}{Rôle ``myrole''}
\begin{itemize}
\item \verb:roles/myrole/tasks/main.yml: $\rightarrow$ Tâches du rôle
\item \verb:roles/myrole/defaults/main.yml: $\rightarrow$ Variables par défaut
\item \verb:roles/myrole/files/: $\rightarrow$ Fichiers locaux utilisés par le rôle
\item \verb:roles/myrole/templates/: $\rightarrow$ Templates locaux utilisés par le rôle
\item \verb:roles/myrole/handlers/main.yml: $\rightarrow$ Mystérieux pour l'instant
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{TP}
\Large Suite du TP
\end{frame}

\begin{frame}{Nouveau concept : les handlers}
\begin{alertblock}{Problème}
Service en production.  J'applique un playbook :
\begin{itemize}
\item si une tâche change la configuration $\rightarrow$ \textbf{redémarrer le service}
\item si rien ne change $\rightarrow$ \textbf{ne pas redémarrer le service}
\item si plusieurs tâches changent la configuration (nouvelle version,
  config) $\rightarrow$ \textbf{redémarrer le service une seule fois !}
\end{itemize}
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Une tentative à la main}
\begin{Verbatim}[fontsize=\small]
- name: Install software
  ansible.builtin.git:
    src: {{ myservice_gitrepo }}
    dest: {{ myservice_dir }}
  register: install
- name: Setup configuration file
  ansible.builtin.template:
    src: myservice.cfg.j2
    dest: /etc/myservice.cfg
  register: config
- name: Restart if changed
  ansible.builtin.systemd:
    name: myservice
    state: restarted
  when: "install.changed or config.changed"
\end{Verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Avec des handlers (1)}
\begin{Verbatim}[fontsize=\small]
# roles/myservice/tasks/main.yml

- name: Install software
  ansible.builtin.git:
    src: {{ myservice_gitrepo }}
    dest: {{ myservice_dir }}
  notify: restart myservice

- name: Setup configuration file
  ansible.builtin.template:
    src: myservice.cfg.j2
    dest: /etc/myservice.cfg
  notify: restart myservice
\end{Verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Avec des handlers (2)}
\begin{Verbatim}[fontsize=\small]
# roles/myservice/handlers/main.yml

- name: restart myservice
  systemd:
    name: myservice
    state: restarted
\end{Verbatim}
\end{frame}

\end{document}
